%%
%% Berliner Hochschule für Technik --  Abschlussarbeit
%%
%% Titelseiten und Erklärungen 
%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\maketitle
\clearpage
%\thispagestyle{empty}
% Rueckseite (leer)
%% 
~
\newpage

\input{abstract_de.tex}
%%\input{abstract_en.tex}
\clearpage

\ifthenelse{\boolean{@entwurfset}}
    {

    }
    {
      ~
      \newpage
      \vfill
      \section*{Aufgabenblatt}
      \subsection*{Hintergrund und Motivation} 

      Die Descap GmbH entwickelt Produkte im Bereich Arbeitsschutz und persönlicher Schutzausrüstung.
      In gesundheitsgefährdenden Arbeitsumgebungen ist die zuverlässige Erfassung von
      Umweltinformationen – insbesondere von Gas- und Schadstoffkonzentrationen – von zentraler
      Bedeutung für den Schutz von Beschäftigten. Zu diesem Zweck entwickelt Descap mobile
      Sensorsysteme zur Gasmessung, die auch unter anspruchsvollen industriellen Bedingungen
      einsetzbar sind.
      Die Hardwareentwicklung dieser Systeme orientiert sich an folgenden Leitparametern:

      \begin{itemize}[noitemsep]
        \item \textbf{Mobilität:} kompakte, robuste und tragbare Bauform
        \item \textbf{Energieeffizienz:} möglichst geringer Stromverbrauch zur Gewährleistung langer akkubetriebener Einsatzzeiten
        \item \textbf{Kommunikation:} drahtlose Übertragung der Sensordaten an eine Basisstation in einem eigenständigen Funknetz
      \end{itemize}

      Vor diesem Hintergrund soll in der Bachelorarbeit die Eignung von LoRa- bzw. LoRaWAN-Technologien
      für die Kommunikation zwischen mobiler Sensoreinheit und Basisstation untersucht werden.

      \subsection*{Zielsetzung der Arbeit}

      Ziel der Bachelorarbeit ist die theoretische und praktische Analyse einer energieeffizienten
      Funkkommunikation auf Basis von LoRa/LoRaWAN für mobile Gasmesssysteme. Dabei sollen
      insbesondere folgende Fragestellungen bearbeitet werden:

      \begin{itemize}[noitemsep]
        \item Welche Datenraten, Reichweiten und Energieverbräuche sind unter Nutzung unterschiedlicher LoRa-Frequenzen und -Parameter zu erwarten?
        \item Welche Hardwarekomponenten eignen sich für den Aufbau einer robusten Sensoreinheit und einer zugehörigen Basisstation?
        \item Wie verhalten sich Star- und Mesh-Netzwerktopologien hinsichtlich Zuverlässigkeit, Latenz und Energiebedarf in realen Einsatzumgebungen?
        \item Inwieweit bestätigen praktische Messungen die zuvor erarbeiteten theoretischen Annahmen?
        \item Welche technischen Grenzen weist der entwickelte Prototyp auf und unter welchen Bedingungen ist eine Integration in bestehende Schutzsensorik sinnvoll?
      \end{itemize}

      \subsection*{Methodisches Vorgehen}

      Die Bearbeitung erfolgt in mehreren aufeinander aufbauenden Schritten:

      \begin{enumerate}[noitemsep]
        \item \textbf{Theoretische Analyse: }\\
              Erarbeitung der physikalischen und protokollspezifischen Grundlagen von LoRa/LoRaWAN
              sowie Abschätzung von Datenraten, Reichweiten und Stromverbräuchen in Abhängigkeit von
              Frequenzband, Spreizfaktor und Sendeleistung.
        \item \textbf{Hardwareauswahl und Implementierung: }\\
              Auswahl geeigneter Mikrocontroller- und Funkmodule sowie prototypischer Aufbau einer
              Sensoreinheit und einer Basisstation.
        \item \textbf{Experimentelle Evaluation: }\\
              Aufbau mehrerer Prototypen und Durchführung von Tests in unterschiedlichen Umgebungen.
              Vergleich von Star- und Mesh-Topologien hinsichtlich Stabilität, Energieeffizienz und
              Übertragungsqualität.
        \item \textbf{Bewertung und Einordnung: }\\
              Gegenüberstellung von Theorie und Praxis, Analyse der Systemgrenzen sowie Ableitung von
              Empfehlungen für eine produktive Integration.
      \end{enumerate}

      \subsection*{Leistungen der DesCap GmbH}

      Die Descap GmbH unterstützt die Durchführung der Bachelorarbeit durch:

      \begin{itemize}[noitemsep]
        \item Übernahme der Materialkosten
        \item Unterstützung bei Auswahl und Implementierung der Sensorik
        \item Organisation geeigneter Testumgebungen und Bereitstellung von Infrastruktur
      \end{itemize}

      Um den inhaltlichen Rahmen der Arbeit auf den Schwerpunkt der LoRa/LoRaWAN-Kommunikation zu
      fokussieren, können Teilaufgaben wie Sensorintegration und Platinenlayout in Abstimmung durch
      Descap übernommen werden.

      \subsection*{Erwartete Ergebnisse}

      \begin{itemize}[noitemsep]
        \item Funktionsfähiger Kommunikationsprototyp auf Basis von LoRa/LoRaWAN
        \item experimentell validierte Aussagen zu Reichweite, Datenrate und Energieverbrauch
        \item Vergleichende Bewertung verschiedener Netzwerktopologien
        \item Handlungsempfehlungen für den Einsatz in mobilen Arbeitsschutz-Sensorsystemen
      \end{itemize}
      
      \vfill
      \clearpage
      ~
      \newpage
    }
\vspace{10ex}
\section*{Erklärung}
Ich  versichere, dass  ich diese  Abschlussarbeit ohne  fremde  Hilfe selbstständig
verfasst und  nur die  angegebenen Quellen und  Hilfsmittel benutzt  habe. Wörtlich
oder dem  Sinn nach  aus anderen  Werken entnommene Stellen  sind unter  Angabe der
Quellen kenntlich gemacht.
\vspace{10ex}\\

\hrule
{\small{Datum}}\hfill{\small{Unterschrift}}


\pagenumbering{roman}
\tableofcontents
\listoffigures


